賓菲加對士砵亭足本重溫

自從有咗mycujoo呢嗰直播平台，多咗好多機會睇世界各地唔同嘅波，今日就直播Karketu Dili對Boavista，Karketu Dili同Boavista都係東帝汶聯賽Primeira Divisão嘅勁旅，兩隊曾經奪得冠軍。

今日兩隊踢嘅，係東帝汶足總盃，不過由於器材方面，所以直播畫質有如睇上世紀90年代嘅錄影帶咁，不過可以喺香港睇到東帝汶嘅球會級直播比賽，已經係極為難得嘅事，唔可以強求太多。

而尋日仲有另一場大戰上演，就係賓菲加對士砵亭，呢嗰葡萄牙超級聯賽巨戰，喺幾個同葡萄牙有關嘅國家城市都出現老翻，同澳門一樣，東帝汶喺歷史上都曾經畀葡萄牙統治過，深受葡萄牙文化影響，就算後來畀印尼武力吞噬，都洗唔走一啲葡式色彩，東帝汶嘅足球圈都可以發現唔少葡式色彩。

不過，賓菲加同士砵亭都唔屬於東帝汶嘅勁旅，近年有一支半職業球會Lalenok United彈出，加上其他傳統勁旅迄立不倒，賓菲加只係Primeira Divisão嘅中游球會。

而賓菲加係培養青年為主，唯一一支冇職業外援嘅Primeira Divisão球會。自從引入職業外援後，東帝汶聯賽水平有一定提升，外援主要係來自巴西及印尼，Karketu Dili喺上年簽咗三位印尼外援，都係來自巴布亞省，佢哋係Yance Wenda、Naftali Heluka及Melkianus Wakerkwa，可能連資深印尼足球迷都未必聽聞過嘅印尼球員，本身東帝汶係印尼三線球員嘅落腳地，唔少呢一類嘅球員喺印尼嗰陣時都唔係踢得咁順利，或者只係長期踢乙丙組聯賽。

而巴西外援，大部分都係不知名身世，經我深入調查下大部分都係喺巴西嘅低組別聯賽包括一啲業餘聯賽上陣嘅球員，而Boavist喺上年簽咗一位叫Rafael Betim Marti嘅巴西前鋒，呢位球員主要喺亞洲發展，踢過港甲公民，但我估唔係咁多球迷醒得起佢係乜水。

東帝汶足球喺近幾年冇乜運仔，自從偽造護照事件被揭發之後，就冇哂所謂血統海外球員，不論青年、成人國家隊都係用東帝汶本土出生嘅球員，所以大部分比賽都輸到九彩，東帝汶成人國家隊喺呢兩年嘅國際賽，畀泰國、馬來西亞大炒，只係贏過汶萊。

呢批東帝汶本土出身嘅球員，暫時只有João Pedro可以出到去泰國踢職業波，其他都係喺東帝汶本土聯賽以全職、半職業身分踢波。東帝汶頂級聯賽Primeira經過一連串改革，但水平仲係比較低，現時喺入面，會有一啲全職業外援登場，令到比賽水平有所提升，本土球員多多少少有得益。

上年東帝汶嘅Primeira Divisaun，睇返資料，請咗唔少印尼、巴西外援，勁旅Boavista FC請咗三個巴西外援，其中一個係國際巨星細哨朗拿甸奴，個好兄弟， Marcelo Reis，佢曾經同朗拿甸奴一同沖涼，仲露出下體影相紀念，非常友誼，另一位係前鋒Rafael Betim Marti，加埋Antonio Jackson，三位協助球會奪得亞軍，Rafael Betim Marti更貢獻咗十球，成為東帝汶聯賽二號射手。

Rafael Betim Marti呢位前鋒，其實踢過港甲聯賽，佢係喺2009-10賽季加盟公民，嗰陣公民有鞠盈智、迪天奴、羅振邦、楊賜麟、辛祖等球員，辛祖同佢同年紀。
足總畀佢嘅官方譯名叫''拉菲亞''，但由於表現不及迪天奴同辛祖搶鏡，半季後離開香港，之後去過摩洛哥、葡萄牙落班，又返亞洲，去到馬爾代夫，但喺效力新光時因為表現唔好好快畀人炒，然後轉投另一支馬爾代夫球會TC Sports Club，今年效力馬來西亞第三級嘅M3聯賽球會Tun Razak City，季中再轉投東帝汶頂級聯賽Boavista FC。

【東帝汶足球聯賽同印尼有著千絲萬縷關係】(2017年)

自從東帝汶足球聯賽半職業化後，就吸引唔少印尼球員去到當地搵食，其中一支球會Assalam FC就搵咗3位印尼球員做外援，包括係門將Markus Horison，中場Susilo Pramono同Mas Rudin，其中以Markus Horison最有名氣，有段時間係印尼國家隊正選門將，2007年印尼友賽香港係佢第一場比賽。光頭係佢嘅個人標記，喺2011年亞洲盃外圍賽表現非常搶鏡，可惜後期表現不穩，2016年開始轉戰次級聯賽。

2017年東帝汶半職業球會Assalam FC誠邀30有5嘅呢位前印尼門神加盟，報導，Markus Horison一口答應邀請，首次感受外流體驗，佢話：「第一個原因，為什麼挑選在這裡(東帝汶)，那絕對是因為足球的挑戰。這一年，我在PPSM Magelang(前球會)很滿足，但我想嘗試在東帝汶足球的氣氛」。

雖然東帝汶足球聯賽水平不及印尼，但對於部分印尼球員，包括一啲就快退休及苦無機會嘅球員，東帝汶絕對係一個唔差嘅發展平台，而且東帝汶球會向目標印尼球員提供嘅薪金待遇都比印尼時高及好，所以陸續有印尼球員出現喺東帝汶足球聯賽。

印尼統治東帝汶時，印尼軍方曾經喺當地做過唔少殘暴衰嘢，但東帝汶獨立後，某啲事同印尼依然有著千絲萬縷關係，包括足球聯賽，外籍教頭大部分喺印尼過檔，今年同上年有一大批印尼球員去到東帝汶落班，就算非印尼籍外援，部分都喺印尼過檔去。

留名一陣睇

大帝汶統一

昔日檔案

【印尼再次入侵東帝汶...足球圈】（2018）

近年印尼足球聯賽已經正常化，冇再出現分裂局面，肯投資嘅贊助商都增加，多位過氣世界級球星喺上年加盟後吸引唔少質素唔差嘅外援球員跟隨到來，比賽刺激咗，球市好咗，本土球員薪酬待遇都好咗。

不過依然有一批球員選擇外流出去看世界，但只有少量可以衝出東南亞，現時展開外流之旅嘅印尼球員有一位喺波蘭，一位喺荷蘭，仲有球員喺希臘，其他都喺東南亞國家內，泰國就有三位印尼球員，大馬有四位，連汶萊都有，而東帝汶聯賽就有最多印尼球員，兩個級別加埋有成十四位咁多。

但奇怪嘅就係一般印尼主流及非主流媒體都極少報道呢班赴東黨嘅球員動態，佢哋好緊貼日印混血Ryuji Utomo喺PTT Rayong F.C嘅一舉一動，但我想揾吓有冇印尼媒體講Mario Aibekob喺東帝汶嘅AS Académica有咩表現，好撚難，最後揾到嘅相關報道都係來自東帝汶嘅葡文網站。

喺兩年前東帝汶聯賽開始半職業化時，有幾位印尼一線球員因為印尼聯賽腰斬冇波踢而短暫過咗去東帝汶落班，包括Persipura Jayapura首席射手Boaz Solossa，嗰陣佢哋嘅加盟引起咗印尼足壇一陣轟動，因為佢哋係第一批去東帝汶落班嘅印尼球員。

但好快大家見慣見熟就冇乜再理，其後都有唔少印尼球員去到東帝汶落班，但只有極少媒體提及，呢個可能係同東帝汶聯賽未成熟以及印尼人對東帝汶聯賽仲係好陌生嘅原因有關。

現時喺東帝汶落班嘅印尼球員此前大部分都係喺印尼乙丙組踢波，來自巴布亞省嘅Mario Aibekob已經算係比較有名氣嗰位，但佢喺印尼職業生涯當中一直浮浮沉沉，或者好多人已經唔記得佢係乜水添。

而東帝汶眾多球隊引入印尼球員都有個特點，就係球員大部分來自東部嘅巴布亞省，球員都係印尼社會通稱嘅巴布亞人，呢個可能同巴布亞球員嘅風格適合東帝汶球隊有關。

除咗請印尼球員做外援，入面好多其他國籍嘅外援都踢過印尼聯賽，有啲教練都喺印尼教過，雖然東帝汶已經逃出印尼魔掌數十年，但好多嘢都仲同印尼有好多關係，包括足球，喺起步階段時期東帝汶多多少少都要揾印尼嘅球員同教練幫忙，因為比較合符經濟成本效應。

東帝汶呢個國家好撚癲 啲人勁窮但物價又勁高

雞哥好似識啲嘢喎

以前做嘢去過兩次

雞哥做盛行要去東帝汶

唔講 驚自爆

讀葡文lm

沖哥

你識葡文嗰陣去巴西一定好好玩

做咩咁驚

cls
好少聽過人去個邊
多唔人識葡文
因我讀呢科 都想去個邊睇下

上次去個時未讀
遲d會去exchange
btw
又去格魯吉亞又去timor leste
偶像

本身（timor）帝汶呢個字係馬來文已解東邊
所以timor leste/east Timor 個國名係有重覆左ge意思

你讀乜？
嗰邊首都勁撚多中國人 有個商場入到去你以為返撚咗大陸

轉咗工 好耐冇遠行了

係 好似湄公河咁

係隔離埠讀葡文
d大陸人又拎d大陸平貨去個邊賣
東南亞常見

仲去過邊度

東南亞最難去個度你都去左

歐洲最難ge Moldova個d有冇

做貿易同搞基建囉 大陸仔都係撈呢啲架啦